## 1. Bevezetés
Az Amazon Web Services, Inc. (AWS leányvállalata) az Amazon, amely on-demand számítási felhő platformokat és API -kat biztosít magánszemélyek, vállalatok és kormányok számára. Ezek a felhőalapú számítástechnikai webszolgáltatások szerverfarmon elosztott számítási feldolgozási kapacitást és szoftvereszközöket biztosítanak az AWS-en keresztül. Az egyik ilyen szolgáltatás az Amazon Elastic Compute Cloud (EC2), amely lehetővé teszi a felhasználók számára, hogy számítógépek virtuális klasztere az interneten keresztül folyamatosan elérhető álljon rendelkezésükre. Az AWS virtuális számítógépei a valódi számítógépek legtöbb attribútumait emulálják, beleértve a hardver központi feldolgozó egységeket (CPU-kat) és a grafikus feldolgozó egységeket (GPU-kat) a feldolgozáshoz; helyi RAM memória; SSD tárhely; választható operációs rendszerek; hálózatépítés; és előre telepített alkalmazásszoftverek, például webszerverek, adatbázisok és ügyfélkapcsolat-kezelés (CRM).

Az AWS-szolgáltatásokat a világ minden táján található AWS-kiszolgálófarmok hálózatán keresztül juttatják el az ügyfelekhez. A díjak az előfizető által választott használati (úgynevezett "pay-as-you-go" modellen), hardveren, operációs rendszeren, szoftveren vagy hálózati funkciókon alapulnak, amelyek szükségesek a rendelkezésre álláshoz, a redundanciához, a biztonsághoz. Az előfizetők fizethetnek egyetlen virtuális AWS-számítógépért, egy dedikált fizikai számítógépért vagy bármelyik fürtjéért. Az Amazon a biztonság bizonyos részeit biztosítja az előfizetők számára (pl. az adatközpontok fizikai biztonsága), míg a biztonság egyéb szempontjai az előfizetőt terhelik (pl. fiókkezelés, sebezhetőségi szkennelés, javítás). Az AWS számos globális földrajzi régióban működik, köztük 6 Észak-Amerikában.

Az Amazon az AWS-t az előfizetőknek kínálja, hogy gyorsabban és olcsóbban szerezzenek nagy számítási kapacitást, mint egy tényleges fizikai szerverfarm felépítése. Minden szolgáltatás a használat alapján kerül számlázásra, de minden szolgáltatás eltérő módon méri a használatot. A Synergy Group szerint 2021 negyedik negyedévében az AWS 33%-os piaci részesedéssel rendelkezik a felhőinfrastruktúra területén, míg a következő két versenytárs, a Microsoft Azure és a Google Cloud 21%-kal, illetve 10%-kal rendelkezik.

## 2. Szolgáltatások
2021-től az AWS több mint 200 terméket és szolgáltatást tartalmaz, beleértve a számítástechnikát, tárolást, hálózatépítést, adatbázist, elemzést, alkalmazásszolgáltatásokat, telepítést, felügyeletet, gépi tanulást, mobilt, fejlesztői eszközöket, RobOps-t és az internethez szükséges eszközöket. A legnépszerűbbek közé tartozik az Amazon Elastic Compute Cloud (EC2), az Amazon Simple Storage Service (Amazon S3), az Amazon Connect és az AWS Lambda (szerver nélküli funkció , amely lehetővé teszi a szerver nélküli ETL-t pl. az EC2 és S3 példányai között).

A legtöbb szolgáltatás nem közvetlenül elérhető a végfelhasználók számára, hanem API-kon keresztül kínálnak funkcionalitást a fejlesztők számára, amelyeket alkalmazásaikban használhatnak.

## 3. Alapítás (2000–2005)
Az AWS kialakulása a 2000-es évek elején következett be. A Merchant.com, az Amazon e-commerce-as-service platformja, a külső kereskedők saját webáruházaik létrehozására szolgáló platformjának építésével kapcsolatos korábbi tapasztalatok arra késztették őket, hogy szolgáltatás-orientált architektúrát alkalmazzanak mérnöki tevékenységeik méretezésének eszközeként.

Körülbelül ugyanebben az időszakban az Amazon csalódott volt szoftverfejlesztésének gyorsasága miatt, és igyekezett végrehajtani Matt Round, az akkori mérnöki vezető különféle ajánlásait, beleértve a mérnöki csapatok autonómiájának maximalizálását, a REST elfogadását, a szoftverek szabványosítását. Azt is szorgalmazta, hogy növeljék annak az időnek a százalékos arányát, amelyet a mérnökök más feladatok elvégzése helyett a szoftver építésével töltenek. Az Amazon "egy megosztott IT -platformot" hozott létre, így a mérnöki szervezetei, amelyek idejük 70%-át "differenciálatlan nehézemelésekkel", például informatikai és infrastrukturális problémákkal töltik, inkább az ügyfelek felé irányuló innovációra összpontosíthattak. Ezen túlmenően a szokatlan csúcsforgalmi minták kezelésekor, különösen az ünnepi szezonban való támaszkodás, a szolgáltatások Linux-hardverre való átállása és a nyílt forráskódú szoftverekre már korábban is megvolt az Amazon Infrastructure csapata, Tom Killalea vezetésével.

2002 júliusában Amazon.com Web Services a Colin Bryar által irányítottan elindította az első webszolgáltatását, amely minden fejlesztő számára megnyitotta az Amazon.com platformot. 2004-re több mint száz alkalmazás épült rá. Ez a váratlan fejlesztői érdeklődés meglepte az Amazont, és meggyőzte őket arról, hogy a fejlesztők "többre éheznek".

2003 nyarára Andy Jassy átvette Bryar portfólióját, miután Vermeulen, Bezos első kiszemeltje visszautasította az ajánlatot. Jassy ezt követően megfogalmazta az "Internet OS" vízióját, amely alapvető infrastruktúra-primitívekből áll, amelyek enyhítették a szoftveralkalmazások gyorsabb szállításának fő akadályait. 2003 őszére az adatbázisokat, a tárolást és a számítástechnikát azonosították az első olyan infrastruktúra-elemként, amelyet az Amazonnak el kell indítania.

Jassy egy 57 alkalmazottból álló alapító csapatot állított össze, akik vegyes mérnöki és üzleti hátterűek voltak, hogy beindítsák ezeket a kezdeményezéseket, és a munkavállalók többsége a vállalaton kívülről érkezett. Jeff Lawson a Twilio vezérigazgatója, Adam Selipsky a Tableau vezérigazgatója, Mikhail Seregine az Outschool társalapítója volt.

2003 végén a számítási koncepció, amely később EC2 néven jelent meg, újrafogalmazásra került, amikor Chris Pinkham és Benjamin Black bemutatott egy tanulmányt, amelyben az Amazon kiskereskedelmi számítástechnikai infrastruktúrájának elképzelését írták le, amely teljesen szabványos, teljesen automatizált. Kiterjedten az olyan szolgáltatások webszolgáltatására, mint például a tárolás, és a már folyamatban lévő belső munkákra támaszkodna. Írásuk végéhez közeledve megemlítették a virtuális szerverekhez való hozzáférés szolgáltatásként való értékesítésének lehetőségét, azt javasolva, hogy a cég bevételt termelhessen az új infrastrukturális beruházásból. Ezt követően Pinkham, Willem van Biljon és a vezető fejlesztő Christopher Brown fejlesztette ki az Amazon EC2 szolgáltatást egy csapattal a dél-afrikai Fokvárosban.

2004 novemberében az AWS elindította első infrastrukturális szolgáltatását nyilvános használatú: a Simple Queue Service (SQS) szolgáltatást.

## 4. S3, EC2 és más első generációs szolgáltatások (2006–2010)
2006.március 14-én az AWS elindította az Amazon S3 felhőtárolót, majd 2006 augusztusában az EC2-t. Andy Jassy, ​​az AWS alapítója és alelnöke 2006-ban azt mondta, hogy az Amazon S3 „megszabadítja a fejlesztőket attól, hogy aggódjanak hol fogják tárolni az adatokat, biztonságosak-e, elérhetők-e, amikor szükségük van rá, milyen költségekkel jár a szerver karbantartása, vagy van-e elegendő tárhelyük. Az Amazon S3 lehetővé teszi a fejlesztők számára, hogy az innovációra összpontosítsanak, ahelyett, hogy kitalálnák, hogyan kell tárolni az adatokat. A Pi Corporation, egy startup, amelynek Paul Maritz társalapítója volt, az EC2 első béta-felhasználója volt az Amazonon kívül, míg a Microsoft az EC2 első nagyvállalati ügyfelei között volt. ​​Még ugyanebben az évben a SmugMug , az egyik korai AWS alkalmazó, körülbelül 400 000 US$ tárolási költségmegtakarítást tulajdonított az S3-nak. Vogels szerint az S3 8 db mikroszolgáltatással készült, amikor 2006-ban indult, de 2022-re már több mint 300 mikroszolgáltatással rendelkezett.

2007 szeptemberében az AWS meghirdette éves Start-up Challenge versenyét, amely 100 000 dollár várja az Egyesült Államokban működő vállalkozókat és szoftverfejlesztőket, akik olyan AWS-szolgáltatásokat használnak, mint az S3 és az EC2 vállalkozásuk építésére. Az első kiadásban részt vett a Justin.tv, amelyet az Amazon később 2014-ben felvásárolt. Az Ooyala online médiacég volt a végső győztes.

Az ebből az időszakból származó további AWS-szolgáltatások közé tartozik a SimpleDB, a Mechanical Turk, az Elastic Block Store, az Elastic Beanstalk, a Relational Database Service, a DynamoDB, a CloudWatch, a Simple Workflow, a CloudFront és az Availability Zones.

## 5. Növekedés (2010–2015)
2010 novemberében arról számoltak be, hogy az Amazon.com összes kiskereskedelmi webhelye átállt az AWS-re. 2012 előtt az AWS az Amazon.com részének számított, így bevételei nem szerepeltek az Amazon pénzügyi kimutatásaiban. Ebben az évben az iparági megfigyelők először becsülték az AWS bevételét 1,5 milliárd dollár felett.

2012.november 27-én az AWS adott otthont első nagy éves konferenciájának, a Inventnek, amely az AWS partnereire és ökoszisztémájára összpontosított. A háromnapos eseményt Las Vegasban tartották, mivel viszonylag olcsóbb volt az Egyesült Államokban és a világ többi részén található helyszíneknél. Andy Jassy és Werner Vogels vitaindító előadásokat tartott, Jeff Bezos pedig csatlakozott Vogelshoz egy kandalló melletti beszélgetésre. A mintegy 6000 résztvevőt megmozgató eseményen Andy Jassyvel együtt Reed Hastings a Netflix vezérigazgatója bejelentette, hogy a Netflix infrastruktúrájának 100%-át átköltözteti az AWS-re.

Az iparági szintű képzés és készségek szabványosításának támogatása érdekében az AWS 2013.április 30-án tanúsítási programot kezdett kínálni számítástechnikai mérnökök számára, hogy kiemelje a felhőalapú számítástechnikában szerzett szakértelmet. Még ugyanebben az évben, októberben az AWS elindította az Activate programot, amely világszerte induló vállalkozások számára készült, hogy kihasználja az AWS-krediteket, a harmadik féltől származó integrációkat, és ingyenes hozzáférést biztosít az AWS-szakértőkhöz, hogy segítse vállalkozásukat.

2014-ben az AWS elindította partnerhálózatát AWS Partner Network (APN) néven, amelynek célja, hogy szoros együttműködéssel és bevált gyakorlatokkal segítse az AWS-alapú vállalatokat növekedésben és üzletük sikerének növelésében.

2015 januárjában az Amazon Web Services megvásárolta az Annapurna Labs nevű izraeli mikroelektronikai céget, 350–370 millió USD értékben.

2015 áprilisában az Amazon.com arról számolt be, hogy az AWS nyereséges 1,57 milliárd dolláros volt. Alapítója Jeff Bezos gyorsan növekvő, 5 milliárd dolláros üzletként jellemezte; elemzők úgy jellemezték, hogy "meglepően jövedelmezőbb, mint ahogy előre jelezték". Októberben az Amazon.com a harmadik negyedéves eredményjelentésében azt közölte, hogy az AWS működési bevétele 521 millió dollár volt, az üzemi haszonkulcs pedig 25 százalék. Az AWS 2015 harmadik negyedévi bevétele 2,1 milliárd dollár volt, ami 78%-os növekedést jelent 2014 harmadik negyedévében elért 1,17 milliárd dolláros bevételhez képest. Az AWS szegmens 2015 negyedik negyedévi bevétele 69,5%-kal 2,4 milliárd dollárra nőtt, 28,5%-os működési haszonkulcs mellett, így az AWS 9,6 milliárd dolláros futási rátát jelent. 2015-ben a Gartner becslése szerint az AWS-ügyfelek 10-szer több infrastruktúrát telepítenek az AWS-re, mint a következő 14 szolgáltatónál együttesen.

## Piacvezető szerep (2016-tól napjainkig)
James Hamilton, aki az AWS számítástechnikai, adatközponti és hálózati tervezését vezeti, 2016-ban retrospektív cikket írt, hogy kiemelje az online szolgáltatás tízéves, 2006 és 2016 közötti történetét.

2016 első negyedévében a bevétel 2,57 milliárd dollár volt, a nettó bevétel pedig 604 millió dollár, ami 64%-os növekedés 2015 első negyedévéhez képest, ami azt eredményezte, hogy az AWS először nyereségesebb volt, mint az Amazon észak-amerikai kiskereskedelmi üzletága. Ezt követően Jassyt a részleg vezérigazgatójává léptették elő. Körülbelül ugyanebben az időben az Amazon részvényeinek értéke 42%-kal nőtt a megnövekedett bevételek következtében, amelyből az AWS 56%-kal járult hozzá a vállalati nyereséghez.

Az AWS éves bevétele 17,46 milliárd dollár volt 2017-ben. 2020 végére ez a szám 46 milliárd dollárra nőtt. Az AWS sikerét tükrözve Jassy éves kompenzációja 2017-ben elérte a 36 millió dollárt.

2018 januárjában az Amazon elindított egy automatikus skálázási szolgáltatást az AWS-en.

2018 novemberében az AWS személyre szabott ARM magokat jelentett be a szerverein való használatra. Szintén 2018 novemberében az AWS földi állomásokat fejleszt az ügyfelek műholdjaival való kommunikációra.

2019-ben az AWS 37%-os éves növekedésről számolt be, és az Amazon bevételének 12%-át tette ki (a 2018-as 11%-hoz képest).

2021 áprilisában az AWS 32%-os éves növekedésről számolt be, és 2021 első negyedévében a 41,8 milliárd dolláros bevétel a felhőpiac 32%-át tette ki.

2022 júniusában arról számoltak be, hogy 2019-ben a Capital One nem biztosította megfelelően AWS-erőforrásait, és az AWS korábbi alkalmazottja, Paige Thompson adatszivárgást szenvedett el (Fontos megjegyezni, hogy nem az AWS biztonságával volt a probléma, hanem azzal, ahogy a Capital One használta az AWS-t). Az alkalmazottat elítélték azért, mert feltörte a vállalat felhőszervereit, hogy ellopja az ügyfelek adatait. A volt alkalmazott több mint 100 millió Capital One-ügyfél személyes adatait tudta letölteni.

2022 júniusában az Amazon bejelentette és megjelenítette a CodeWhisperer nevű programozóknak szánt legújabb mesterséges intelligencia-eszközeinek előnézetét. Bár jelenleg csak azok számára érhető el, akik meghívást kaptak az AWS IDE Toolkit-en keresztül, a CodeWhisperer egy IDE-bővítmény, amely megvizsgálja a felhasználók kódját és megjegyzéseit, és szintaktikailag helyes javaslatokkal látja el a felhasználókat. A javaslatok kódolási stíluson és változóneveken alapulnak, és nem csupán töredékek. A felülvizsgálati időszakra ingyenesen beállított termékért a vállalat előfizetési alapon számol fel díjat a teljes kiadáskor.